\chapter{Ett äventyr} 
\begin{ramtext}
\end{ramtext}

\newpage

\section*{Draken}

\textit{
Långt uppe i norr, ensligt beläget mellan skarpa bergstoppar och mörka skogar, ligger ett gammalt slott, endast känt som Drakborgen. Få har vågat närma sig det, färre träda in genom någon av dess väldiga portar och endast ett obetydligt antal av dessa tappra äventyrare har undkommit med livet i behåll. De som överlistat borgens alla fasor har dock visat upp ofattbara skatter, vilka de funnit i borgens innersta kammare. I Drakens kammare\ldots}

\Stycke
''Nu vägrar jag ta ett steg närmre den där förhatliga platsen!'', sade den gamle mannen med eftertryck. Efter att i förskott ha mottagit en ej obetydlig ersättning för besväret, hade gubben motvilligt gått med på att visa de fem lycksökarna vägen till det hemsökta slottet. Det tornade nu upp sig framför sällskapet i kusligt majestät, just som morgonsolens första strålar spelade över dess brustna spiror. ''När solen går ner stannar jag inte längre. Är ni inte ute då\ldots'' Han tittade sammanbitet på dem. Ingen svarade honom, de kände alla väl till Legenden och hade hört att när solen gick ned över Drakborgen tog hon hoppet med sig. Det var därför de alla fem anlänt på samma dag, oberoende av varandra. Midsommardagen, årets längsta dag, skulle kanske ge dem det övertag de behövde.

De började gå upp mot borgen i rask takt, ivriga att inte låta något av dagsljuset gå till spillo. De begav sig mot varsitt hörn, ensamvargar av naturen och drivna av sin egen girighet. Endast Bardhor Bågman och Aelfric Brunkåpa, vilka under resans gång funnit att de trivdes i varandras sällskap, slog följe ytterligare en bit. De fann tillslut två stora portar, höga som tre män och bredare än två oxspann. ''Här skiljs våra vägar, må lyckan stå dig bi'', sade Bardhor, samtidigt som han lade en skäkta på sitt spända armborst. ''Dig med. Måhända möts vi igen'', svarade Aelfric. De fattade sina facklor begav sig trevande in i mörkret.

Knappt hade Aelfric tagit ett dussin steg innan han hörde ett skrik av smärta från den andra porten. Skärrad vände han sig om för att rusa till undsättning, men stötte genast själv på den fasa som nyss anfallit hans vän. ''Gaddkrälare!'', utbrast han och gjorde ett utfall med morgonstjärnan som krossade det dödligt giftiga krypet. Utanför fann han Bardhor, blek men vid liv. ''Det lilla kräket stang mig'', flämtade han, ''Gubben sa att han har motgift, så jag är utom fara. Det gör förbannat ont bara; fortsätt du.'' Medan Bardhor stapplade ner mot lägerelden igen, fattade Aelfric åter facklan och begav sig in i mörkret.

\Stycke
I en annan del av borgen skred Iril Fëaneline, prinsessa av Nardhuinar, fram likt en vindil. Hon hade redan trängt långt in i borgen och ett leende spelade på hennes läppar. Hon var snabbare än någon av de andra äventyrarna, snabbare än de flesta faktiskt, och väl medveten om det. ''Jag kommer hinna både in och ut innan någon av de andra hunnit halvvägs'', tänkte hon självbelåtet. Nästan som om Drakborgen läst hennes tankar och fyllts av avsmak inför hennes högmod fann hon sig plötsligt i rum där hennes väg hindrades av tre dörrar. Iril stannade för att välja väg, och som för att ytterligare visa vem som var herre på täppan, drog en plötslig vind genom rummet och släckte hennes fackla.

Iril fumlade med eldstålet och fick till en gnista, dock utan resultat. Gång på gång försökte hon, men facklan vägrade ta fyr. Hon kände paniken komma krypande och tyckte sig höra märkliga och oroväckande ljud omkring sig. När så äntligen facklan flammade upp i hennes hand kastade hon sig mot den närmsta av dörrarna, som dock förblev stängd. Trots att hon gick lös på den med näbbar och klor stod dörren hånfullt emot hennes anstormning. Tillslut, i ett anfall av frustration, ryckte hon åter i dörrvredet och till hennes förvåning gled porten upp, ljudlöst och smidigt. Hon skred försiktigt vidare in i rummet innanför.

\Stycke
Ch\^ar\^ak-Hai Vargdödaren kände blodet börja koka men lyckades behärska sig. Skälet till bärsärkens irritation var att två galler redan slagit ned bakom honom på den korta sträcka han färdats in i borgen. Dessutom stod nu, stor och olycksbådande, en massiv ekdörr framför honom. Med en mirakulös av självbehärskning lyckades han undertrycka impulsen att göra brasved av den. ''Inte ännu'', tänkte han, ''inte ännu.'' Han kände på handtaget. Dörren gled upp med ett ljudlig knarrande och avslöjade en lång dammig korridor. Knappt hade han tagit ett steg till innan den nu välbekanta klangen av ett galler som slår igen ljöd bakom honom. Ch\^ar\^ak-Hai kände pulsen stiga vid ljudet och började springa. Ett bestialiskt leende på spelade på hans läppar. Hans humör var på topp, blodet nära kokpunkten och den röda dimman i ögonvrån. Snart skulle drakborgen få känna på hans vrede, en bärsärks vrede. Han var så fokuserad på sina våldsvisioner att han helt kom av sig då han plötsligt konfronterades med, och i förbifarten krossade, det blodtörstiga skelettet av en sedan länge stupad krigare.

\Stycke
När Durim Dolkspänne smög in genom den stora porten föll tjuvens tränade ögon genast på något som glimmade i det svaga fackelskenet. Halvt dold, under vad som kanske var resterna av en fallen äventyrare, fann han en juvelbesatt dolk i gyllene slida. ''Det börjar bra'', tänkte han, ''men detta är ändå inget mot Drakens skatter!'' Under hela sin uppväxt i den färgstarka staden Kadakith, söderns handelscentrum, hade han hört rykten om Drakborgen viskas på skumma krogar i Tjuvarnas kvarter. Det sades att bland Borgens skatter fanns de beryktade Sol- och Månstenarna, priser ingen tjuv kunde motstå. Alla var dock överens om att endast en sann mästertjuv kunde överlista alla fällor och fasor som väntade i det gamla slottet. Övertygad om sin egen skicklighet hade han bestämt sig för att anta utmaningen. Han skulle gå till historien som den som bestal Draken på de båda legendariska stenarna, och det var med denna dröm som drivkraft som han drog sig djupare in i borgen.

Innan han fortsatte sökte han ändå noggrant igenom rummet, sin vana trogen. När han gått en liten bit hörde han plötsligt ett hasande ljud bakom sig. Han vände sig om med en av sina trogna kastknivar i redo och mötte den fasansfulla tomma blicken från ett skelett som smugit sig upp bakom honom med ett svärd i sin höjda hand. Snabbare än vinden flög kniven mot sitt mål, och skelettet föll i bitar där det stod. ''Måtte det inte bli mitt öde!'', muttrade Durim och sparkade till det grinande kraniet som försvann ned genom ett gapande hål i golvet. Det ekade länge från djupen, och han hoppades innerligt att han inte genom denna dumdristighet ådragit sig uppmärksamhet från något av borgens väsen. Han vandrade vidare. Med öronen på helspänn och kniven åter i hand var han beredd då bergstrollet plötsligt stod framför honom. Med ett vinande fann det flygande bladet sig till rätta i monstrets axel och det vrålade i smärta samtidigt som det gjorde ett utfall med sin enorma stenklubba. Durim duckade undan, smidig som en katt, och ännu en kastkniv flög likt en sliverblixt genom rummet och genomborrade trollets skallben. ''Det här är för lätt'', tänkte han, medan som han plockade upp sina dolkar och började söka efter hemligheter i rummet.

\Stycke
Bardhor hade haft tur. Hade gaddkrälaren mött honom längre in i borgen hade han kanske inte hunnit ut i tid till den gamle och hans motgift. Efter att han tackat den knotige mannen begav han sig åter upp mot borgen och in genom porten, fast besluten att inte förspilla mer tid. Med facklan högt över huvudet travade han beslutsamt genom borgens förfallna salar, i vilka damm och bråte ansamlats under århundraden. Det tycktes Bardhor som om ingen vandrat genom gemaken på en mycket lång tid, men så upptäckte han till sin förskräckelse stora klumpiga avtryck av fötter som släpat sig genom dammet helt nyligen. ''Troll!'', tänkte Bardhor och skyldrade sitt armborst. Mycket riktigt, där borta i andra änden av salen stod en stor figur med en väldig påk och sniffade i luften. Trollet vände sig mot Bardhor och upplät ett gällt vrålande samtidigt som det rusade mot honom. Strängen ven, skäktan fann sitt mål och trollet seglade genom luften och landade med en tung duns, fortfarande med klubban i sin hand. Det sprattlade och kved ett litet tag, sedan låg det stilla i en växande pöl av mörkrött blod.

Rädd att larmet skulle tilldra sig fler troll lade Bardhor benen på ryggen och sprang framåt. Plötsligt och oväntat var han tvungen att hejda sig inför en avgrund. Över avgrunden löpte endast en smal spång, vilken såg minst sagt provisorisk ut. Ett kort tag tvekade bågmannen, men sedan tänkte han på de skatter som väntade honom och den tid han redan förspillt. Han fattade mod och vågade sig ut på plankan, vilken knarrade och sviktade under hans fötter. Efter en balansakt värdig en gycklare vid Konungens hov kom han över till andra sidan och med adrenalinet pumpande efter bravaden gick han vidare i dunklet. Just som han trodde han nått en återvändsgränd kände han hur rummet började vrida sig. Han vände sig om i tid för att se öppningen han kommit genom ersättas av en stenvägg. Rummet vred sig och stannade framför en ny öppning mot vilken Bardhor skyndade sig, aningen tacksam över att spången inte längre var en tillgänglig reträttväg.

\Stycke
Aelfrics färd in i borgen var allt annat än lugn. Han hade just med nöd och näppe undflytt en hord vampyrfladdermöss då han överfölls av en orch som legat i bakhåll. Det blev en häftig strid. Orchens sabel ven genom luften, Aelfrics spikklubba till mötes. Många stötar hann utväxlas mellan de båda kämparna innan ett krossande slag mot orchens mellangärde avgjorde striden. Den mörbultade men triumferande hjälten närmade sig sitt segerpris; en sarkofag som han försiktigt öppnade. Precis i tid uppfattade hans tränade öra klicket av en fälla som går i lås och med en hårsmån undkom han dess vassa eggar.

Viss om att rummet inte bjöd på fler löften om skatter -- falska eller uppriktiga -- gick han vidare med morgonstjärnan på axeln och facklan framför sig, försiktigt lyssnandes efter faror. Och faror fann han. Åter igen stod han öga mot öga med en orchkrigare och åter bröt en långdragen strid ut. Även denna gång tillintetgjorde Aelfric sin motståndare, men inte utan att själv ådra sig svåra skador. Under de långa år han sökt efter och studerat under Österns Sju Vapenmästare hade han dock inte bara lärt sig stridskonsten, utan även självbehärskningens och tålamodets svåra konster. Han kunde lätt förpassa smärtan ur sitt sinne och fortsatte sin vandring trots sin sargade kropp.

\Stycke
Bardhor hörde steg framför sig och lade ännu ett lod på armborstet. När han såg återskenet från en annan fackla och sedan återsåg Aelfrics gestalt blev han dock lättad och säkrade sitt vapen. ''Så våra vägar korsas igen'', utropade han åt den andre. Svaret kom dock från ett oväntat håll, ett högt vrål från bågmannens högra sida. Han vände sig om och insåg förskräckt att han stod öga mot öga med ännu ett troll. Aelfric började springa mot honom med sin stridsklubba i hand och den överrumplade Bardhor sträckte sig fumlande efter sitt eget svärd. Åsynen av de båda männen blev dock för mycket för trollet, som vände om och flydde tillbaka in i mörkret. ''Där hade du tur'', sade Aelfric godmodigt. ''Ja'' erkände Bardhor, ''Man har inte råd att tappa fokus här inne.'' Aelfric nickade instämmande. ''Det gläder mig att se att den gamles motgift verkade'', sade han. ''Och det smärtar mig att se att du tycks ha haft en svår väg så långt'', genmälde Bardhor, varpå Aelfric svarade "Ja, men jag har satts på värre prov. Det är nog bäst att vi skyndar oss Bågman, det är nog snart middagstid där ute.'' Bardhor höll med om detta och de skildes ånyo åt på sin jakt efter en väg in till skattkammaren.

\Stycke
När Aelfric hade gått ett slag kom han till ett rum där han tyckte sig känna en svag vind dra från taket. Han såg upp och såg solstrålar sippra in genom sprickor i det välvda taket. Just som han skulle gå vidare hördes ett knakande ljud ovanifrån, sedan ett smattrande som av grus mot stengolv. Aelfric insåg att fara var å färde och började springa, men för sent! Taket kom rasande ner över honom med ett öronbedövande dån och han slogs medvetslös av bråten. När han efter en lång stund kom till sina sinnen kände han smärta som eld i varje lem. Han insåg att han var illa skadad, och vad värre var kunde han inte finna sitt vapen. Med en bit av en takstötta som krycka och provisoriskt tillhygge började han stappla mot den första utgång han fick syn på i det dunkla, dammiga ljuset. Aelfric Brunkåpa hade inte en chans mot det skelett som väntade honom på andra sidan dörren.

\Stycke
''Ännu ett förbannat galler!'' Ch\^ar\^ak-Hai svor tyst för sig själv och svor sedan högt vid åsynen av en jättespindel på andra sidan rummet. Med yxa och klubba båda höjda rusade han framåt och reducerade dess lekamen till en sorglig hög av ben och galla. Han sprang vidare längs korridoren i högt tempo, trots att den verkade gå åt fel håll. Snart fann han sig i en återvändsgränd och skulle just vända tillbaka då rummet började vrida sig och en ny väg öppnade sig i den förras ställe. ''Ahhh! Jag blir tokig!'', utbrast bärsärken. Den storvuxne mannen från de norra Isländerna var en inbiten vandrare, van vid karga vidder och bistra månskensnätter. Han var inte van vid rum som vred sig och gallerdörrar som slog igen. Viss om sin egen styrka var han övertygad om att gallren inte skulle innebära några problem, men han hade föredragit motstånd i form av levande eller odöda varelser mot vilka han kunde prova sin skicklighet. Inte för att han räknade med några större svårigheter med att nedkämpa vad än Drakborgen lade i hans väg. Han var ju trots allt Ch\^ar\^ak-Hai Vargdödaren, bärsärken från norr som överlevt de stora barbartågen, och som aldrig gått slagen ur en närkamp. Under tiden han gick vidare genom korridoren han nått undrade han om Borgen bjudit de övriga fyra samma väg, eller om den kanske sänt bara honom detta frustrerande öde i syfte att håna honom. Hans knogar vitnade i sitt rasande grepp kring yxskaftet.

\Stycke
Iril ilade vidare genom Borgen, tills hon plötsligt såg en sirlig inskription på en vägg. Skolad i skrivkonsten, såsom anstod alla av hennes börd, kunde hon inte motstå frestelsen att försöka tyda tecknens innebörd. Hon höjde facklan för att få bättre ljus och stavade sig igenom de uråldriga bokstäverna, men trots att tecknen var henne välbekanta var orden helt främmande. Hon läste dem högt och tyckte de lät olycksbådande när de genljöd i kammaren. När den sista obegripliga stavelsen klingat ut lade sig en obehaglig tystnad över rummet. Sedan kom ett skrapande ljud av sten mot sten, som snabbt växte till öronbedövande styrka. Hela rummet skakade och dammet rördes upp från hörnen. Ljudet avtog långsamt i styrka. Hon såg sig om och blev varse att korridoren hon kommit från nu ersatts av en stenvägg. Hon hörde att ljudet fortsatte långt bort i borgen och insåg att det som hänt fortfarande pågick på andra platser i borgen. Hon bet sig i underläppen. Hennes plan hade varit att finna en väg in till skattkammaren och sedan snabbt ta samma väg ut igen, nu skulle hon vara tvungen att treva sig fram även vid reträtten. ''Desto mer skäl att skynda sig'', tänkte hon. Hon suckade, höjde facklan och ökade takten. Hon sprang igen, och facklan hotade sånär att släckas av fartvinden när hennes färd fick ännu ett oväntat stopp, för plötsligt gav golvet vika under hennes fötter.

Hennes rasande fart räddade henne denna gång, och hon flög handlös genom rummet in i ett mörker så becksvart att hennes fackla inte förmådde skänka någon vägledning. Efter att hon rest sig och borstat av sig började hon gå i det onaturliga mörkret, bara för att inse att hon inte visste varesig varifrån hon kommit eller vart hon varit på väg. Länge irrade hon i mörkret innan hennes hand slutligen fann en dörr som ledde henne vidare mot Borgens inre.

\Stycke
Durim gick försiktigt fram, noggrant kammande varje vrå han nådde. Hans lyckokast från farstun ville dock inte upprepa sig och inga fler dyrbarheter gav sig till känna. Till slut fann han en lös sten i en av murarna, och bakom stenen fann han ett dörrvred. Han lät försiktigt fingrarna spela över de gamla sprickorna på jakt efter fällor, men fann inga och drog därför i det rostiga järnhandtaget  Mästertjuven kröp försiktigt in genom lönngången och befann sig snart i ett rum fyllt av bråte. Inredning, bjälkar och allsköns skräp hade lagts här i en väldig vårdslös hög. Han undertryckte sin impuls att börja rota efter värdeföremål i skräpet, emedan han insåg att det skulle vara svårt nog bara att forcera bråthögen. När han höjde blicken fick han se en svartalf sitta bland skräpet. Då den lilla skalliga varelsen såg tjuven upplät den ett förskräckt skrik och försvann med en smidighet som imponerade till och med på Durim. Tjuven antog att kräket visste vart det skulle och började röja sig en väg ditåt. Svettig av ansträngningen kom han till slut fram till en öppning ut från rummet, bara för att finna att han stod i en återvändsgränd. Han fann dock att han inte var ensam i rummet, en orch stirrade mot honom, avbruten i sitt fingrande på något den funnit på golvet. Då Durim sträckte sig efter sina knivar tog den dock till flykten och försvann ner genom en manlucka. Durim smög försiktigt fram för att se vad orchen sysslat med och fann en amulett i två delar. Han vägde den i handen och mumlade ''Något är den nog värd i alla fall'', sammanfogade den och stoppade den i sin ränsel.

Han återvände till bråten för att finna en annan väg ut. När han lyfte på en balk för att bereda sin väg kände han plötsligt en våldsam smärta i handen och såg en enorm tusenfoting ringla bort i skräphögen. Handen domnade av giftet och han svimmade nästan av chocken. Som tur var hade han nått ännu en utgång ur rummet och vimmelkantig stapplade han ut i gången. Han befann sig i ännu ett rum utan utgångar och då han inte var säker på att klara av ännu en dust med krypet som bitit honom började han leta efter dolda utvägar. Då han ännu inte funnit något efter en lång tid tog han fram den Klarsynens magiska ring han sparat för ett dylikt tillfälle. Han trädde på sig ringen och såg med ens den utgång han misstänkt skulle finnas där. Han öppnade försiktigt och kröp genom den mörka passagen bara för på andra sidan komma ut i ett ännu djupare mörker, som om själva rummet sög i sig allt ljus. Han trevade sig längs väggen och tappade balansen när hela rummet plötsligt och ljudligt skakade till och en väg ut ur det olycksbådande mörkerrummet uppenbarade sig som ur intet. I ansträngningen att hålla sig på fötter tappade han facklan och han snubblade från ett mörker till nästa.

\Stycke
Ch\^ar\^ak-Hai sprang vidare genom de långa korridorerna och hade just kommit till en stor sal då Borgen började skaka. När han vände sig om var vägen han kommit borta och en solid stenmur stod att finna i dess ställe. Detta bekymrade först inte bärsärken nämnvärt, men när upptäckte att även gången i rummets andra ände försvunnit och ingen ny uppenbarat sig blev han mäkta irriterad. Han började banka på väggarna på måfå med sin väldiga stridsklubba och lika väldiga yxa, tills den tursamt nog gav vika och avslöjade en hemlig gång. Eftersom det gemak han nu trädde in i inte hade några utgångar åt det håll hans intuition sade honom att skattkammaren låg, och då det ju funkat alldeles nyss, gick han åter lös på murarna. Snart fann han ännu en gång och hukande sprang han vidare. Han var ivrig att möta större fysiska utmaningar, men på gångens andra sida väntade ett väldigt gapande hål. Ett vind drog ner i avgrunden och det var med knapp nöd som bärsärken lyckades undvika att falla handlöst ner i den bottenlösa brunnen. Detta var tydligen inte en bra väg att ta. Han återvände genom det trånga utrymmet och fann sig snart framför ett av alla de galler som slagit ner bakom honom på färden. Han kände blodet börja koka och tänkte ''Nu ska de förbannade gallren få känna på min styrka!'', samtidigt som den röda dimman sänkte sig över hans blick och sinne.

Med ett vrål kastade bärsärken ifrån sig den skrymmande, men nästan tomma, skattränseln. Vid hans angrepp brast gallret som om vore det en spjälsäng. Han irrade vidare, fortfarande skrikande osammanhängande förbannelser. Bakom en krök mötte honom en hord av likätare vilka välde upp ur golvet, likt var ur en punkterad böld. Utom sig av blodtörst kastade han sig in bland dem och med sina båda vapen gjorde han rent hus. När striden var över rann vansinnet av honom och förnöjt fann han sig stående i vad som återstod av de två dussin likätare som haft oturen att angripa honom; en formlös, grågrön, stinkande gegga som täckte väggar, tak, golv och honom själv. Ch\^ar\^ak-Hai skrattade rått och började mer systematiskt undersöka sin omgivning, bara för att finna att han ännu en gång var instängd. Ännu gick han lös på borgens fundament, och åter igen gav det utdelning. Han gick raskt genom gången och rev ner spindelväven med yxan. På andra sidan fann han ett rum med bekant arkitektur, ett cirkulärt rum med endast en ingång. Rummet började vrida sig, precis som det första han stött på, men denna gång stannade det inte vid en ny öppning utan vid en solid stenmur. Bärsärken blev rasande och den röda dimman kom åter över honom, men hur han än försökte kunde han inte rå på dessa murar. Borgen hade honom i sitt våld.

\Stycke
Skelettet av en stupad krigare ådrog sig Irils uppmärksamhet. Hon gick snabbt över den dödes pinaler och fann en guldlänk värd att spara på. Precis när hon skulle resa sig insåg hon att liket verkade ha stupat trevandes längs väggen. Hon undersökte murstenarna närmare och fann att de dolde en lönnväg. På andra sidan gången överraskade hon en svartalf som förskrämt smet sin väg vid åsynen av den blonda valkyrian, med sitt svärd och sin stenslunga redo. Hon skulle just följa efter när ett ljud, som av en blåsbälg nådde henne från andra hållet. Där, bakom kröken, fann hon nu skattkammaren i allt sitt gyllene majestät. Mer guld och juveler än hon någonsin kunnat drömma om. Fantastiska smidesföremål, bedövande vackra skulpturer i jade och elfenben, kandelabrar, bägare och smycken av alla de slag. Och i rummets mitt\ldots Hon trodde knappt sina ögon -- där låg Draken, en väldig och vacker, men våldsamt skräckinjagande, best. I sin slummer andades den ljudlig, och varje tungt andetag osade av svavel. Iril började kvickt samla på sig skatter. Det första hennes blick fastnade för var en tjock gammal bok prydd med mystiska symboler. Hon bläddrade i den och insåg att det var en trolldomsbok. En av kapiteltitlarna löd \emph{Flykt undan fasor och förföljare}. ''Det kan jag ha nytta av senare'', tänkte hon och fortsatte sitt letande.

\Stycke
Bardhor drog vidare genom Borgen, ovetande om det öde som drabbat hans kamrat Aelfric. Han mötte och nedgjorde i rask följd en orch och en jättelik spindel. Kort därefter hittade han en sarkofag ur vilkens innandöme han rövade en vacker och värdefull dolk. Ett galler slamrade till, och vägen bakom honom var avspärrad. Han tänkte som flyktigast på att bryta sönder det, men bestämde sig för att skynda sig framåt istället för att oroa sig över reträttvägen ännu. I nästa kammare fann han en orch stå böjd över en livlös kropp. Till sin fasa insåg Bardhor att det var liket av Aelfric Brunkåpa som varelsen plundrade. ''Jag ska dräpa dig, ditt kräk!'', skrek han och rusade rasande fram mot varelsen, som överrumplad tog till flykten. Bardhor var dock snabbare och efter en kort kapplöpning var orchen tvungen att stanna och slåss. Bardhor störtade sin fiende till golvet med en våldsam bredsida från sin sköld innan han gjorde processen kort med sitt svärd. Han sökte översiktligt efter tillhörigheter på den döda besten och fann en glasplunta med rödaktig vätska, vilken han stoppade på sig. Han fortsatte framåt och när han såg en gyllene flod av guld skymta framför sig drog han upp takten. ''Äntligen -- Drakens kammare'', tänkte han och brydde sig alls inte om att ännu ett galler slog igen bakom honom.

\Stycke
Iril hade lyckats plocka på sig några fantastiska skatter, bland annat en sten som besatt fullmånens lyster och färg, när hon blev medveten om att den bistre bågmannen även han funnit sin väg in till skattkammaren. Hon insåg också snabbt att mannen inte sett draken, eftersom han ogenerat, girigt och framförallt oförsiktigt börjat roffa åt sig guld ur den stora högen. Hon förstod genast att faran var överhängande och kastade allt hon hade för händerna och sprang, just som draken öppnade ögonen och med ett avgrundsdjupt vrål släppte lös sin dödliga andedräkt över kammaren. Hon undkom med blotta förskräckelsen och svedda hårtoppar, och sedan lugnet åter lagt sig över kammaren smög hon försiktigt in igen.

Prinsessan blev överraskad, och en smula besviken, då hon såg att även Bardhor klarat sig och var tillbaka igen -- lite försiktigare den här gången, men bara aning. Iril höll sig motvilligt nära utgången, som ett skydd mot den andres klumpighet, men slängde giriga blickar mot kammarens inre där hon tappat sina skatter. Mycket riktigt lyckades den klumpige krigaren snart tappa en gyllene bägare och draken vaknade åter ur sin slummer. Iril släppte än en gång allt hon funnit, en magnifik krona och en ölsejdel av dvärgasmide, och lyckades smita ut. Hon förstod av skriket som nådde henne bara för att tvärt dö ut att Bardhor inte skulle besvära henne igen. ''Ett sista besök i kammaren,'' viskade hon tyst för sig själv, ''sedan måste jag skynda mig ut, det måste vara väl efter middagstid nu.''

\Stycke
Durim lyckades efter mycket om och men åter få fyr på sin fackla. Han insåg att tiden började knapp, och trots att han var just så girig som en tjuv kan förväntas vara var han inte dum. Han beslöt sig för börja dra sig ut ur Borgen och söka efter saker av värde på vägen, han hade ju trots allt redan funnit en del. Hans övertygelse om att detta var rätt och riktigt stärktes ytterligare då hans skarpa blick strax fann ännu en amulett. Han vandrade vidare med blicken längs golvet, men fann mycket lite värt att lägga sina långa fingrar på. Så koncentrerad var han att han inte märkte att taket plötsligt blev lägre, och han lyckades släcka sin fackla mot de fuktiga stenarna. Durim svor och tog åter fram sitt eldstål. Facklan fräste av fukten och kastade kaotiska skuggor längs väggarna, oregelbundna skuggor vilka löst påminde om mänskliga gestalter tycktes det tjuven. Han fann en fylld flaska av glas och plockade upp den. Just innan han skulle stoppa den på sig tyckte han sig se silhuetten av någon bakom sig reflekterad i flaskans yta. Han vände sig blixtsnabbt om med en kniv i handen, men ingen var där. Nervöst fortsatte han mot utgången, ivrig att åter få se solen och himmelen. Plötsligt stod två orcher i hans väg, men de stirrade förskräckt mot honom och flydde sedan. Eller hade de stirrat på något bakom honom? Han tittade sig nervöst om igen, men han fortfarande ensam i korridoren. Han skyndade vidare och trodde sig just känna vinden från porten ut mot friheten då den skugga som förföljt honom lade sina iskalla fingrar runt hans nacke och kramade livet ur honom.

\Stycke
Iril sprang ut ur skattkammaren samma väg som Bardhor kommit in, i hopp om att hans väg varit lättare. Han hade ju trots allt hunnit dit i nästan samma stund som hon, trots att hon rimligen var mycket kvickare. I sin skattsäck hade hon ädelstenar, guldmynt och en vacker bägare. De finare skatterna hade hon inte vågat närma sig igen, rädd att draken åter skulle vakna. Hennes utfärd stoppades så gott som direkt av ett galler. Hon uppbådade alla sina krafter och försökte få upp det, men förgäves. Hon lirkade, hamrade och pressade sig mot det, men utan resultat. Hon slängde sin späda kropp mot det rostiga järnet, men det enda som hände var att hon skar sig. Paniken kom krypande; snart skulle inte ens hennes snabba ben kunna rädda henne. Snart skulle solen gå ner. Med en enorm kraftansträngning fick hon upp gallret, bara för att finna ännu ett i andra änden av rummet. Då slogs hon av en tanke; ''Trolldomsboken, jag måste finna den igen!'' I ilfart sprang hon tillbaka till Drakens kammare och började leta efter den bland skatterna. Hon återfann månstenen, så även kronan och tallösa andra ovärderliga skatter, men hon letade fortfarande då solen närmade sig horisonten och Draken började sträcka på sig för att ge sig ut på jakt.

\Stycke
I sin cell hade bärsärken Ch\^ar\^ak-Hai slagit sönder sin yxa och sin stridsklubba mot väggarna. Han händer var blodiga, men driven av sitt vansinnes glöd fortsatte han sin frenetiska kamp mot den obevekliga stenen, alltmedan skuggorna utanför borgen blev allt längre.

\Stycke
Den gamle askade sin pipa mot stöveln och hällde vatten på elden när han såg solens sista strålar spela på Borgens tinnar och torn. Han hade inte förväntat sig annat än att återvända ensam även denna gång, och var heller inte missnöjd med det. Förutom den betalning han redan mottagit fick han nu behålla hästarna och dessutom en del personliga ägodelar äventyrarna inte skulle sakna. Av alla de fjorton tappra själar han själv slagit följe med på väg till Borgen var det bara han själv, Thagrim -- i sin ungdom känd som ''Den Mörke'' --, som undsluppit med livet i behåll. Han mindes Draken som slumrat på skatten i sin kammare och rös till i den varma midsommarnatten. Han började vandra hemåt. Drakborgen var än en gång vinnaren.

\newpage 